\renewcommand{\footfilename}{doc.tex (sformulowanie.zadania.projektowego.tex)}
\chapter{Sformułowanie zadania projektowego}

Wybrany projekt polegał na "stworzeniu" interpretera języka skryptowego spełniającego zadane kryteria. W efekcie powstał skryptowy język "Kasztan". W dalszej części dokumentacji zostanie dokładnie opisane użycie przedstawionych cech języka.

\section{Zebrane wymagania odnośnie "standardowego" języka skryptowego oraz wykonane elementy}

\begin{itemize}
\item możliwość użycia prostych zmiennych różnych typów (int, float, string, boolean), nie jest konieczne (choć dopuszczalne) ich wcześniejsze deklarowanie \\
\textit{spełnione wszystkie warunki}
\item co najmniej jeden typ złożony (np. tablice lub struktury)
 \\
\textit{w języku kasztan istnieje typ złożony, którym są listy}
\item operatory arytmetyczne ($+$,$-$,$*$,$/$,$\%$) oraz porównywania ($==$,$!=$,$<$,$>$,$<=$,$>=$)
 \\
\textit{wszystkie operatory zostały wdrożone w projekt}
\item konkatenacja stringów
\\
\textit{zaimplementowana}
\item instrukcje if/else, for, while
\\
\textit{zaimplementowane}
\item co najmniej jeden z $goto$, $break$, $continue$
\\
\textit{zaimplementowany break}
\item przypisanie, $()$, print
\\
\textit{zaimplementowane}
\item procedury oraz funkcje, (z argumentami)
\\
\textit{zaimplementowane}
\item podstawowa obsługa błędów składniowych i semantycznych (np. użycie niezainicjowanej zmiennej, wywołanie niezdefiniowanej procedury)
\\
\textit{zaimplementowana obsługa wielu błędów}
\end{itemize}

\section{Wybrane technologie}

Po dłuższej debacie zdecydowaliśmy się na wybór języka Python wraz z biblioteką PLY służącą do generowania parserów LALR. Na wybór duży wpływ miały takie czynniki jak:
\begin{itemize}
\item biblioteka PLY składa się z modułów yacc (parser) oraz flex (skaner) - jak w gcc,
\item szybkość pisania,
\item mała ilość kodu,
\item znajomość języka,
\item dobre narzędzia do kompilacji oraz debuggowania (PyCharm),
\item możliwość skupienia się na odpowiednim definiowaniu gramatyki zamiast na kruczkach językowych języków niższego poziomu.
\end{itemize}

\section{Opis implementacji języka}

Implementacja języka składa się analizatora leksykalnego i parsera. Analizator leksykalny odpowiedzialny jest za przetworzenie wejścia na tokeny. Parser natomiast wejście i przetwarza go na struktury danych zrozumiałe dla języka Python, który jest odpowiedzialny za backend języka. W bibliotece PLY używany jest parser LALR.

Implementacja interpretera składa się z trzech plików:
\begin{itemize}
\item $kasztan.py$ - gramatyka oraz odpowiednie akcje w przypadku użycia danej produkcji,
\item $ast.py$ - klasy odpowiedzialne za mechanizmy funkcjonalne języka, implementacja $abstract syntax tree$, produkcje tłumaczone są na obiekty, które odpowiadają za odpowiednie zależności między nimi. Dla globalnej przestrzeni nazw istnieje lista funkcji w której trzymamy informacje o tym, że zostały zadeklarowane. Natomiast w przypadku zmiennych są one trzymane w obiektach odpowiadających ciału np. funkcji, pętli bądź globalnemu. Zmienna w pierwszej kolejności szukana jest w najbardziej zagnieżdżonym ciele, w słowniku $environment$. Jeżeli tam nie została znaleziona to poszukiwanie zostaje wznowione w słowniku ciała w którym znajduje się dane ciało (i tak, aż do globalnego ciała),
\item $errors.py$ - zdefiniowane wyjątki, które mogą zostać wyrzucone podczas interpretowania danego programu.
\end{itemize}

Źródła języka zostały dołączone do dokumentacji.

\section{Ewolucja języka}

Projekt rozwijał się metodą przyrostową. Na początku stworzony został szkielet. Kolejne funkcjonalności wymagały refactoringu kodu. Implementacja końcowego efektu przebiegała poprzez następujące kroki:

\begin{itemize}
\item Rozpoczęcie "proof of concept" na podstawie tutoriala dr. inż. Marcina Kuty (\url{http://home.agh.edu.pl/~mkuta/tk/ply/ply.html}). Pierwszy projekt był implementacją prostego kalkulatora dla typów całkowitoliczbowych ($int$). Zaimplementowane w nim były wszystkie operacje arytmetyczne: +,-,*,/,$\%$ oraz nawiasowanie,
\item Dodanie obsługi zmiennych zmiennopozycyjnych (typ $float$),
\item Dodanie deklaracji zmiennych - na razie wyłącznie zmienne globalne,
\item Dodanie obsługi łańcuchów znakowych (typ $string$ i ich konkatenacji),
\item Dodanie możliwości wykonywania operacji porównania wartości ($==$, $!=$, $<$, $>$, $<=$, $>=$) oraz rzucania podczas niespodziewanych komplikacji podstawowy wyjątków (np. przy próbie porównania nieporównywalnych wartości np. typu $float$ i $string$),
\item Implementacja AST (abstract syntax tree) i zastosowanie jego implementacji (do implementacji instrukcji warunkowych $if$),
\item Dodanie obsługi zmienny lokalnych (w bloku $if$),
\item Dodana pętla $while$,
\item Pętla $for$,
\item Instrukcje $break$ dla pętli $while$ oraz $for$,
\item Funkcje i ich wywołania,
\item Testy, naprawianie bugów, obsługa nowych wyjątków,
\item Typ boolean 
\item Dodanie średników
\item Implementacja interpretera,
\item Dodanie obsługi list, operatora size dla list oraz wyjątków w przypadku nieprawidłowego stosowania.
\end{itemize}
